\chapter*{Introducción}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}

La geometría analítica es la rama de las matemáticas que estudia las figuras, sus distancias, sus áreas, puntos de intersección, ángulos de inclinación, puntos de división y volúmenes. Estudia las propiedades de las figuras geométricas mediante técnicas del análisis matemático y del álgebra en un determinado sistema de coordenadas.

Dos preguntas fundamentales de la geometría analítica son: dado el lugar geométrico de un sistema de coordenadas, obtener su ecuación y, recíprocamente, dada la ecuación en un sistema de coordenadas, determinar la gráfica o lugar geométrico de los puntos que verifican dicha ecuación.

La geometría analítica representa las figuras geométricas mediante ecuaciones. Así, las rectas se expresan mediante una ecuación lineal, mientras que las circunferencias y el resto de cónicas se representan con ecuaciones polinómicas de segundo grado.

La historia de la geometría analítica se remonta a la antigua Grecia. El matemático griego Apolonio de Perga, en \textit{Sobre la sección determinada}, trató los problemas de una manera que puede llamarse "geometría analítica de una dimensión", con la cuestión de encontrar puntos en una recta que estuvieran en proporción a los demás. Apolonio desarrolló, además, en las cónicas, un método similar a la geometría analítica. Desarrolló relaciones entre las abscisas y las ordenadas correspondientes, que son equivalentes a las ecuaciones de curvas expresadas en palabras. Sin embargo, aunque Apolonio estuvo cerca de desarrollar la geometría analítica, no lo logró, ya que no tuvo en cuenta las magnitudes negativas. En todos los casos, en el sistema de coordenadas, las ecuaciones estaban determinadas por curvas, pero las curvas no estaban determinadas por ecuaciones. Las coordenadas, las variables y las ecuaciones eran nociones que se aplicaban a una situación geométrica específica.

La geometría analítica se originó en el siglo \smallcaps{XVII} con los trabajos del filósofo y matemático francés René Descartes, quien fue uno de los pensadores más destacados de su tiempo. En su obra \textit{La Géométrie}, introdujo una nueva forma revolucionaria de estudiar las figuras geométricas.

Descartes creía que las figuras geométricas podrían describirse de manera precisa utilizando coordenadas numéricas, lo que le permitiría aplicar las herramientas del álgebra a la geometría. Para ello, dispuso un sistema de coordenadas en el que se utilizan dos ejes perpendiculares (horizontal y vertical) para representar puntos en un plano. Cada punto en el plano se podía describir con un par ordenado de números $(x,y)$, donde $x$ representa la posición horizontal del punto y $y$ representa su posición vertical. Esta idea revolucionaria permitió a Descartes describir puntos, líneas, curvas y otras figuras geométricas utilizando ecuaciones matemáticas.

El trabajo de Descartes sentó las bases de la geometría analítica, y su sistema de coordenadas, conocido como "sistema de coordenadas cartesianas", se convirtió en una herramienta fundamental para el estudio de las figuras geométricas en dos dimensiones.

A lo largo de los siglos, matemáticos de todo el mundo, como Pierre de Fermat, Leonhard Euler y Augustin Louis Cauchy, entre otros, desarrollaron y expandieron la geometría analítica, aplicándola a diversos campos de la ciencia y la ingeniería. La geometría analítica se convirtió en una herramienta poderosa para resolver problemas geométricos, estudiar las propiedades de las figuras y desarrollar nuevas teorías matemáticas.

Con el tiempo, la geometría analítica evolucionó y se expandió a dimensiones superiores, como la geometría analítica en tres dimensiones y la geometría analítica en espacios vectoriales, lo que la convirtió en una herramienta esencial en áreas como la geometría algebraica, la física y la informática.

Hoy en día, la geometría analítica sigue siendo una rama activa y fundamental de las matemáticas, con aplicaciones en diversos campos de la ciencia y la tecnología. La obra pionera de Descartes y otros matemáticos en el desarrollo de la geometría analítica ha dejado un legado duradero y sigue siendo una parte integral de la educación matemática moderna.

En este texto se pretende dar una visión vectorial de la geometría analítica; para ello, se usan técnicas vectoriales para resolver algunos problemas geométricos, como hallar fórmulas para las coordenadas de puntos importantes asociados a un triángulo, tales como el circuncentro, ortocentro e incentro, a partir de las coordenadas de los vértices del triángulo. También se tratan las transformaciones geométricas, como las transformaciones matriciales, y se deducen las fórmulas matriciales que definen estas transformaciones correspondientes a traslaciones, reflexiones, rotaciones, dilataciones y sus respectivas composiciones, como productos de matrices.

Se deducen fórmulas para hallar áreas de polígonos en términos de las coordenadas de sus vértices, y se usan las transformaciones de traslación y rotación para trasladar y rotar curvas, en particular, para identificar las cónicas trasladadas y las cónicas rotadas al usar un giro en el sistema de coordenadas.

En cada apartado del libro se incluye una gran variedad de ejemplos resueltos que ejemplifican de manera efectiva cada uno de los temas y conceptos abordados. Al concluir cada sección, se plantea una serie de ejercicios con el propósito de brindar al estudiante la oportunidad de poner en práctica los conceptos aprendidos y resolver desafíos relacionados con los temas tratados. Esta estructura didáctica busca fortalecer la comprensión y aplicación de los contenidos, alentando un aprendizaje activo.

El libro está dirigido a estudiantes de tecnologías e ingenierías que utilizan la geometría como herramienta en la solución de problemas en sus campos de estudio. Puede usarse como referencia para los cursos de Geometría Analítica, Fundamentos de Matemáticas y Precálculo, y como apoyo a los cursos de cálculo.

Cada una de las gráficas del libro fue realizada por el autor en el \textit{software} Geogebra; algunas de ellas se pueden animar para visualizar el resultado geométrico. El levantamiento del texto se hizo en el procesador \LaTeX.

La temática del libro es autocontenida y no requiere prerrequisitos adicionales a los cursos de Aritmética y Álgebra del bachillerato. En el primer capítulo se presentan todos los elementos y resultados necesarios para el desarrollo de los demás capítulos.
